%% Rapport 4eme Soutenance

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

%% -- Packages --
\usepackage[french]{babel} %% i18n
\usepackage[utf8]{inputenc}
\inputencoding{utf8}
\usepackage[T1]{fontenc} %% font
\usepackage{hhline}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subfig}

\usepackage{color}
\definecolor{orange}{rgb}{1,0.5,0}

\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\footnotesize,
  frame=single,
}
%% Array
\usepackage{hhline}
\usepackage{multirow}


%% -- Global --
\title{Modern Invaders ---~ Rapport de projet}
\author
    {
     Bertrand Demontety (demont\_b)\\
     Gonzague Bouniol de Gineste (bounio\_g)\\
     Jules Aubry (aurby\_d)\\
     Mathieu Rasolonantoandro (rasolo\_m)\\
    }
\date{}

\pagestyle{fancyplain} \chead{} \lhead{\textit{Microslot}} \rhead{\emph{\textit{Modern Invaders}}}

%% -- Macros --
\newcommand\spaceimg{\hspace{10}}

%% -- Body --
\begin{document}

\maketitle
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=400px]{img/ModernInvaders-map.png}
\end{figure}


\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
\subsection{Qu'est-ce que Modern Invaders}
\emph{Modern Invaders} est un worms-like basé sur le moteur physique \emph{Farseer physics}. Il utilise le Framework \emph{Xna Game Studio} (XNA N'est pas un Acronyme). Chaque joueur contrôle uns à uns les membres de son équipe et doit, par tous les moyens mis à sa disposition, tenter de provoquer la "mort" des personnages de l'équipe adverse.\\
Divers Armes et objets seront disponibles, chaque personnage aura donc la possibilité de se déplacer dans la carte et de tirer.

\subsection{Rappel des dernières soutenances}
A la première soutenance, nous disposions uniquement d'un rectangle pouvant se déplacer à l'aide de la souris sur une carte ainsi que d'un menu textuel grâce à notre moteur physique, \emph{Farseer Physics}, les collisions ainsi que de nombreuses fonctionnalités étaient alors présentes mais sans grande utilité pour le moment. Le moteur graphique nous permettait alors d'afficher correctement des images par rapport à leurs positions définies par le moteur physique.\\
Lors de la deuxième soutenance nous avions introduis la gestion des personnonages, ces derniers n'avaient à l'époque pas de tête et aucune arme n'était disponible mais ils étaient capables de se déplacer et de sauter. Un début de gestionnaire des équipes était opérationnel et suffisant pour nos besoins de l'époque, il consistait simplement à changer de personnage en appuyant sur une touche. Au niveau du moteur graphique, la gestion de la caméra et ses mouvements avaient été ajoutés.\\
Pour la dernière soutenance, les décors destructibles ont été implémentés. Leur implémentation fus longue et délicate mais nous avons fini par y parvenir correctement. Une première arme a alors été disponible pour démontrer le bon fonctionnement des décors destructibles. De plus, du côté moteur graphique, nous étions alors capables d'afficher des dessins animés et une première version des fonds d'écran défilants. 

\subsection{Reprise du cahier des charges}
Une grande partie du cahier des charges a été respecté pour ce projet, néanmoins, l'Intelligence artificielle, ne sera pas gêrée dans ce jeu. En effet, aucun d'entre nous ne sut trouver de solution pour implémenter un personnage capable de se mouvoir par lui même et de tirer. Malgré ce contre temps, tout de même ennuyeux car nous n'avons du coup pas de mode de jeu solo, le mode multijoueurs est disponible et fonctionnel pour un combat à plusieurs.\\
On peut également apprécier un menu convivial ainsi que qu'un fond d'écran défilant et des dessins animées.\\

\newpage
\section{Moteur Physique (Gonzague)}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{img/farseer.png}
\end{figure}
\subsection {Introduction}
Pour ce projet, nous avons choisi d'utiliser \emph{Farseer Physics}, une bibliothèque pour \emph{XNA} ou \emph{MonoGame} contenant les définitions et les fonctions nécessaire à la réalisation d'un moteur physique complet et poussé. Ce dernier nous donne un avantage de taille quant à la précision des calculs de déplacements ou de collisions mais il est également handicapant en raison de sa complexité et de sa documentation très peu fournie. D'autre part, il est parfois bien dur de dénicher les erreurs qui s'immiscent dans notre code et qui déclenche des erreurs dans ce dernier.\\
On trouve dans \emph{Farseer Physics} un débogueur, que nous n'avons pas pu modifier puisque nous n'en possédons pas les sources, qui permet d'afficher le ``contenu'' du moteur physique, c'est à dire d'afficher le masque de collision de tous les éléments ajoutés à notre jeu. Ce débogueur 
Il est à noter également que tout au cours de cette section vous rencontrerez le mot \emph{objet}. Celui-ci ne désigne en aucun cas   un objet au sens informatique mais bien un élément du moteur graphique, sensible aux collisions \textbf{et ayant une forme polygonale définie}.
\subsection{Le personnage}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/skeleton.png}
  \caption{Un exemple de modélisation physique d'un personnage}
\end{figure}
Dans un premier temps, notre personnage était représenté par un simple rectangle qui avait tendance à avoir des comportements très éloignés de ceux d'un personnage à proprement parler. \\
Afin de trouver un représentation viable d'un personnage humain (ou ce qu'il est possible d'obtenir s'en approchant le plus) nous nous sommes penchés sur plusieurs alternatives, notamment sur la création d'un squelette humain articulé. Néanmoins cette approche était très complexe de par le nombre d'objets composants un squelette humain ainsi que tous les différents types de joints à appliquer entre ces objets, sans parler des différentes forces musculaires à calculer, c'est pourquoi nous nous sommes tournés vers une autre alternative, qui, bien maquillée, serait (est) opérationnelle.\\
En effet, nous avons décidé de modéliser notre personnage sous la forme d'un corps rectangulaire ainsi que deux cercles. Le représentant la tête du personnage, le second représentant les pieds du personnage. Une arme est également parfois présente lorsque le joueur contrôle l'un des personnages, elle est souvent représentée par un rectangle et elle ne peut entrer en collision avec rien ni personne !\\
Maintenant que vous connaissez l'idée qui nous a permis d'aboutir à la modélisation qui suit, nous allons vous décrire de manière un eu plus détaillée chacunes des composantes de ce personnage.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/personnage.png}
  \caption{Les différents éléments composants chaque personnage}
\end{figure}

\subsubsection{Corps}
Sans doute la partie la plus importante de ce personnage : le buste (que nous appellerons le corps tout au long de ce rapport). Le buste du personnage est la pièce maitresse sans laquelle rien n'est possible, elle nous permet de tenir le personnage droit à l'aide d'un joint angulaire fixe. En d'autres termes, le corps (et, par conséquent, tous les attributs y étant attachés) sont priés de se tenir parallèle à l'axe des ordonnées.\\
De plus, c'est sur cet élément que tous les autres attributs du personnage sont attachés (nous y reviendrons)
En outre, si le personnage vient à entrer en collision avec un autre objet avec une force supérieure à 20N, ce dernier perdra une nombre de points de vie proportionnel à la force appliqué au corps par l'autre objet.\\ 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{img/corps.png}
  \caption{Décomposition de la partie motrice du personnage}
\end{figure}

\subsubsection{Roue motrice}
La seconde partie la plus intéressante de nos personnages (outre les armes) est bien la roue motrice. Celle-ci permet à l'utilisateur de déplacer son personnage. Grâce à un joint de révolution placé au centre de cette roue et au centre du côté inférieur du corps et en ignorant les collisions entre cette roue et le corps, elle est capable de tourner sur elle même (une roue quoi). Lorsque l'utilisateur appuie sur la touche correspondante, il suffit d'appliquer un couple (positif ou négatif pour aller à droite ou à gauche) à cette roue et, magie, notre petit combattant peut maintenant se déplacer sur la carte.\\
Nous avons néanmoins dû améliorer la prise en main du duo corps-roue motrice qui est, tel quel , assez éloigné du comportement voulu pour un personnage d'un Worms-like : les personnages rebondissent sur le sol, prennent des vitesses folles, etc\dots C'est pourquoi nous avons dû apporter plusieurs améliorations mineures à la roue : tout d'abord, la force de restitution de cette roue a été réduite à zero afin d'éviter les rebonds, il a également fallu mettre la valeur de la friction de cette roue proche de l'infini pour éviter que le personnage ne dérape dans les montées et ne soit pas capable de monter.\\
Malgré toutes ces améliorations, certes mineures, mais déjà bien efficaces, des problèmes persistaient (jusqu'à la dernière soutenance). En effet, lorsque le personnage se trouvait dans une pente, il avait tendance à la descendre tout seul, sans action de l'utilisateur (pour parfois aller s'envoler sur un tremplin et finir dans le vide intersidéral). Pour pallier à ce problème, nous avons simplement interdit à la roue toute rotation et forcé la valeur du couple à zero tant que l'utilisateur ne donne pas d'ordre de mouvement.\\
De même que pour le corps, la roue motrice fait subir des dégâts aux personnages proportionnels aux forces de collision qui lui sont exercées

\subsubsection{Tête}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/tete.png}
  \caption{Tête du personnage}
\end{figure}
Tout comme la roue, la tête est créée avec un cercle mais a des différentes propriétés. Elle est composée d'un joint qui la retient au reste du corps mais sa rotation est fixée tout comme le corps. Physiquement, la tête n'a pas grand intérêt, il suffirait presque de la dessiner et c'est tout. Néanmoins nous pouvons détecter les collisions notamment avec les tirs ce qui nous permet par la suite de cibler les différents endroits du corps pour faire plus ou moins de dégâts.\\
Pour détecter les collisions et appliquer au personnages des dégâts proportionnel aux forces exercées par les éléments en collision avec la tête, il faut déjà connaitre l'angle avec lequel l'objet est entré en collision. Prenons un objet lambda lancé à une vitesse $v$ dans l'univers de notre jeu, si une collision intervient entre cet objet et la tête du personnage, nous obtiendrons l'angle formé entre l'objet et la tête grâce à la formule de trigonométrie: $\alpha = tan^{-1} (\frac{y}{x})$ où $x$ et $y$ représentent les coordonnées du point de contact entre la tête et l'objet.\\
Une fois cet angle obtenu, le vecteur force doit être calculé: $force = (cos(\alpha) * u, sin(2\pi + \alpha) * v)$ avec u et v, les valeurs de la vitesse de l'objet sur les axes x et y. Cette formule nous donne une expression de la force en Newton et c'est cet algorithme que nous utilisons dans tous les éléments du personnage pour les collisions avec d'autres objets.

\subsubsection{Gestion des armes et systèmes de visée}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/armejoint.png}
  \caption{Calcul de l'angle de l'arme en fonction de la position de la souris}
\end{figure}
Afin d'implémenter un moyen de visée acceptable, à savoir, faire en sorte que l'arme suive le mouvement de la souris en tournant autour d'un point situé sur le corps du personnage, nous avons dû nous creuser la cervelle pour finalement utiliser un algorithme mathématique très simple. A chaque mise à jour du jeu, les coordonnées de la souris à l'écran sont enregistrées puis soustraites aux coordonnées du centre de rotation de l'arme. Cette opération permet de connaitre les coordonnées du vecteur allant de la souris au centre de l'arme. Ce vecteur est ensuite normalisé pour éviter d'effectuer des calculs sur des nombres importants et à l'aide de la fonction arithmétique tangente, l'angle que fait ce vecteur avec la normale est calculé puis est attribué à la rotation absolue de l'arme grâce à la formule $\alpha = tan^{-1} (\frac{y}{x})$\\
Pour cette soutenance, plusieurs armes sont disponibles, il a donc fallu gérer de façon optimisée les différentes armes pouvant avoir des comportements totalement différents. Nous avons décidé que seul le personnage contrôlé par l'utilisateur serait dôté d'une arme, cela nous permet de stocker une liste d'armes et ainsi de ne les charger qu'une seule fois par utilisateur. Mais cela signifie également de devoir réassigner l'arme auprès du moteur physique à chaque changement de personnage car l'objet physique n'a pas d'intérêt en terme de collisions mais il en a en terme de poids : il est plus difficile de déplacer un bazooka plutôt qu'un pistolet, la masse de l'objet doit donc en subir les conséquences.\\

\subsubsection{Limites du monde et points de vie}\
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{img/limites.png}
  \caption{La définition des limites du monde}
\end{figure}
\par
Comme tous les mortels, nos personnages perdent de la vie lorsqu'ils se font mal. Ainsi que démontré plus haut, la seule action pouvant induire une perte des points de vie d'un personnage est la collision à haute vitesse de ce personnage avec un autre objet. Mais ce que l'on oublie de vous dire c'est qu'il existent des objets statiques bien plus dangereux pour les personnages que des simples roquettes de bazooka ou des éléments du terrain ! En effet, dans cette dernière version du jeu, nous avons implémenté 4 segments représentant les limites du monde, ces 4 segments forment une rectangle qui englobe la totalité du terrain et son placés suffisamment loin pour ne pas gêner le bon déroulement du jeu. Rappelez-vous, dans les autres soutenance, lorsqu'un personnage tombait de la plate-forme, il tombait à l'infini et il ne nous restait d'autre choix que de relancer la partie, de même pour les roquettes ou autres balles, mais désormais, ces 4 segments sont là pour veiller au bon déroulement des choses : si un objet autre qu'un personnage entre en contact avec les limites du monde, il est immédiatement supprimé (il n'est pas possible de tirer une balle tant que la dernière n'a pas percuté quelque chose, c'est donc une correction indispensable pour notre jeu). Si un personnage entre en collision, celui-ci se verra alors automatiquement attribué une vie de -42, ce qui entraîne bien entendu sa mort. \\
Lorsqu'un personnage n'a plus de point de vie, il est détruit de la physique du jeu et est retiré de l'équipe correspondante : on ne peut plus le contrôler.


\subsection{Les armes disponibles}
\subsubsection{Création d'une arme}
Chaque arme est décrite dans le moteur physique comme un rectangle fixé en son centre au personnage. Lorsqu'un utilisateur tire, un projectile est lancé dans la direction de la souris.\\
Dans \emph{Farseer Physics}, lorsqu'un élément entre en contact avec un autre, un évènement est levé, il nous est ensuite possible d'analyser les deux éléments entrés en collision ainsi que leur point de contact comme décris plus haut. Cet évènement permet entres autres de supprimer le projectile lancé par l'utilisateur lorsqu'il entre en collision avec un personnage mais également avec un élément du décor ou l'une des 4 limites du monde. Cette dernière condition étant très importante dans la mesure où le joueur ne peut plus tirer tant qu'un autre projectile est lancé afin de limiter la fréquence des tirs.\\
Dans tous les cas, lorsque l'utilisateur décide de tirer, une roquette est crée. Il nous faut ensuite calculer la position du bout du canon. Cette position $P$ représentée sous forme de vecteur est donnée par $P(x,y) = C + (cos(\alpha) * w, sin(\alpha) * l)$ où $C$ représente le vecteur position de l'arme, $\alpha$ l'angle absolu de l'objet physique de cette arme et $w$ et $l$ respectivement la largeur et la hauteur de l'arme. La roquette est alors placée à cette position.\\
De plus, pour chaque arme, un compteur de munitions est disponible afin de la désactiver si elle est vide (ou pas si les munitions sont infinies). 

\subsubsection{Les explosions}
Lorsque certains projectiles entrent en collision avec un autre objet, ils peuvent exploser, c'est le cas de la roquette du Bazooka par exemple, dans ce cas, tous les objets se trouvant à moins d'une certaine distance de l'explosion sont aussitôt projetés. Pour effectuer cette explosion, on récupère tous les objets se trouvant à la distance voulue de l'explosion et nous leur appliquons une force proportionnelle à la distance à laquelle l'objet est de l'explosion.

\subsubsection{Bazooka}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/bazooka.png}
  \caption{Un Bazooka et sa roquette}
\end{figure}
Le Bazooka règlementaire est une arme dont tout bon envahisseur doit posséder. Ce Bazooka dispose d'une grande portée de tir de roquettes provoquant une large explosion. En plus des calculs de base à effectuer tel qu'expliqué dans les généralités sur les armes, pour le bazooka, à chaque nouvelle image, on applique à la roquette une nouvelle force, proportionnelle à sa vitesse actuelle\footnote{une fois plus, c'est une affaire de vecteurs}, et ce jusqu'à une vitesse maximale, afin de lui donner une accélération logarithmique. Enfin, lorsque cette roquette entre en collision avec une élément du décor ou un personnage, elle explose et détruit le terrain. Dans le cas où un projectile entrerait en collision avec les limites du monde, il est supprimé et ne détruis de terrain ni ne fais de son.\\
La première arme ayant été implémentée dans ce jeu est celle-ci, mais elle avait initialement un graphisme beaucoup moins poussé ! 

\subsubsection{Gun}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/gun.png}
  \caption{Un Colt Modern Invader règlementaire}
\end{figure}

Le pistolet est un objet donc le fonctionnement est très proche de celui du Bazooka, en dehors du fait que celui-ci fais de plus petits trous sur le terrain. 

Le bazooka étant très destructeur, il était normal de créer le gun :Grande précision, pas d'explosion et petite destruction de la carte.
Cela donne le choix entre un combat rapprocher avec le gun ou à distance avec le bazooka . Elle a une trajectoire rectiligne .

\subsubsection{Grenade (Bertrand)}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.2]{img/grenade.png}
  \caption{Une grenade tel que on les aime}
\end{figure}
Element clé pour un worm like, la grenade permet au joueur d'apprivoiser une nouvelle stratégie, la bombe à retardement. C'est l'arme idéale à placer dans les crevasses car une fois lancée elle n'explose que 5 secondes plus tard ce qui lui laisse le temps de rouler. Elle aussi a une trajectoire parabolique pour plus de réalisme et tourne sur elle-même .Au bout de 5 seconds la grenade explose ce qui cause une destruction du décors pareille à celle du bazooka.//

\subsubsection{Marteau (Bertrand)}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1.3]{img/marteau.png}
  \caption{Un marteu à toutes épreuves}
\end{figure}
Nous rendons un petit hommage à ce sport national en implémentant cette arme .Pour plus d'originalités et de gameplay nous avons décidé d'avoir une trajectoire parabolique, ce qui nous permet par exemple d'atteindre une cible cachée par le décor .Cette arme ne provoque pas d'explosion mais une brève destruction à la map. Ceci dit on peut tout de fois entendre le bruit de son lancer. Lors de sa trajectoire, le mateau tourne sur lui-même, le marteau étant associé à un ovale très étiré, ce qui lui apport une plus grande surface de frappe que nous pouvons associer à un cercle de rayon égale au maximum du rayon de l'ovale.\\

Avec c'est 4 armes, que nous avons estimé essentielle pour réaliser des combats dans tous types de circonstance, le joueur peut changer d'arme à l'aide de la molette pour avoir le maximum d'amusement possible.

\subsection{Les décors destructibles}
\subsubsection{Algorithme de Bayazit}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/Bayazit.png}
  \caption{Un exemple de découpe polygonale suivant l'algorithme des marching squares}
\end{figure}
Lors des deux premières soutenances, nous possédions un système de décomposition des images très simple. Il nous permettait de découper les pixels transparents de l'image pour obtenir une collection de petits polygones simples. Ces polygones étaient ensuite assemblés, afin d'en obtenir un seul et même objet à partir de tous les morceaux. Cet objet représentait ensuite la partie statique de la carte sur lesquels les personnages sont ensuite placés. Cette découpe et décomposition d'image était effectuée par l'algorithme de Bayazit\footnote{http://mnbayazit.com/406/bayazit}. 
Afin de modéliser le terrain physiquement, c'est à dire lui attribuer un objet solide, sensible aux collisions, ne pouvant être déplacé et à la forme de l'image voulu, l'algorithme de Bayazit semblait tout indiqué. Ce dernier permettait de convertir une texture en un seul objet complexe après décomposition. Néanmoins il possédait plusieurs failles notamment dans la gestion des trous et semblait assez mal à l'aise dans plusieurs cas de décomposition polygonale convexe.

\subsubsection{Algorithme des Marching Squares}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/squares.png}
  \caption{Algorithme des marching squares}
\end{figure}
\par
Depuis lors, nous avons implémenté l'algorithme des marching square à la place de l'algortihme Bayazit.
Cet algorithme découpe une image en une multitude de portions de carrés. On récupère d'abord une image intéréssante contenant du transparent par endroits (si on veut pouvoir mettre des joueurs quelque part) puis on stocke tous les pixels de l'image dans une grande matrice. On délimite enusite des petites matrices carrées dans la grande, desquels nous en déduirons la forme d'une des parties du terrain. Pour savoir si on se trouve à l'interieur ou à l'extérieur du terrain, on regarde la valeur du composant alpha de chaque pixel, donc s'il est transparent, on est à l'intérieur, sinon on est à l'extérieur.  Par exemple, si une petite matrice carrée ne contient que des pixels définissant l'intérieur du terrain, l'objet physique correspondant serait un carré parfait. Quelques exemples non exhaustifs de découpe de ces carrés sont disponibles sur ``http://en.wikipedia.org/wiki/Marching\_squares''.\\
Au lieu de stocker tous les pixels l'image, nous allons plutôt stocker une matrice de booléens indiquant si on se trouve à l'intérieur ou à l'extérieur du terrain, tous les carrés sont ensuite positionnés dans le moteur physique par rapport à leur position dans l'image et stockés dans une liste dynamique pour réutilisation.\\
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{img/msquares.png}
\end{figure}
\par
Cela nous permet plusieurs améliorations: tout d'abord  la décomposition des images peut maintenant s'effectuer dans un bien plus grand nombre de cas: les marching squares permettent une bien meilleure gestion des trous, supportent un bien plus grand nombre de types de polygones, et nous permettent d'ajouter un nombre illimité de polygones à notre image. Ceci nous permet de faire des cartes toujours plus complètes et intéressantes. On peut également apprécier la vitesse de traitement des marching squares en comparaison à Bayazit qui semble plutôt utile pour détecter de petits objets.

\subsubsection{La destruction de la hitbox du terrain}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/msterrain.png}
  \caption{Nous séléctionnons les point situés dans le cercle}
\end{figure}
L'autre avantage de cet algortihme c'est qu'il nous permet d'effectuer très facilement des manipulation sur le terrain: il est maintenant très facile d'ajouter ou de supprimer une portion du terrain (ou même tout le terrain d'un coup s'il nous venait à l'idée d'inventer une arme suffisamment puissante, et cette modification est extrêmement rapide car, au lieu de regénérer tout le terrain, comme le faisait l'algorithme de Bayazit, nous sommes capables de regénérer uniquement les régions concernées (en rouge).
\par
Pour supprimer une région du terrain, il suffit simplement de fournir les coordonnées du centre du cercle à supprimer sur le terrain ainsi que son rayon R et et de séléctionner tous les points du terrain se situant à moins de R points du centre du cercle. Cet algorithme avait déjà été écris lors d'un TPC\#.  Puis, nous définissons tous les points situées dans la surface de ce cercle comme se situant à l'exterieur du terrain, ce dernier, mis à jour en même temps que le jeu, regénère les régions correspondantes pour leur donner leur nouvelle forme.\\
Maintenant que nous avons réussi à faire en sorte que le terrain se détruise comme nous l'espérions, nous nous rendons compte que l'image du terrain, elle, ne change pas, quelle déception ! Il va donc falloir trouver un moyen d'afficher ces changements dans le terrain.

\newpage
\section{Moteur Graphique (Gonzague)}
\subsection{Affichage de la destruction du terrain}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{img/pixels.png}
  \caption{"XNA nous permet de récupérer un tableau de pixels à une seule dimension"}
\end{figure}
Néanmoins, la difficulté principale dans la création de terrains destructibles a été de fournir une image correspond le mieux possible aux modifications effectuées. \emph{XNA} nous permet, comme utilisé déjà juste auparant, de récupérer un tableau de pixels (à une seule dimension) à partir d'une image. Dans un premier temps, nous fonctionnions tout comme le font les marching squares : les pixels se trouvant dans la surface de notre petit cercle sont définis comme étant des pixels transparents et disparaissent tout simplement lorsqu'une partie du terrain est détruite. Technique extrêment simple avec les marching squares car on dispose déjà d'un tableau de même taille qui nous permet de savoir quels pixels sont à supprimer. Le problème de cette méthode est qu'elle nécessite de regénérer la totalité de la texture du terrain, la texture est alors déchargée de la mémoire, puis le calcul de la texture est effectué par le processeur et enfin envoyé à la carte graphique. Cette génération peut donc durer un peu de temps : entre une à deux minutes\dots Pour une fonction executée à chaque collision d'un balle sur le terrain, le temps de latence en résultant est plus que conséquents ; elle donc n'est pas une solution envisageable pour l'affichage des destructions.
\newpage
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{img/ajout.png}
  \caption{Application de l'effet à un shader de l'image}
\end{figure}
Nous avons donc dû utiliser une autre méthode pour y parvenir, le principe est de superposer plusieurs images les unes sur les autres à l'aide de calques. Au début du jeu, un calque contient l'image de la carte à afficher et un autre calque de même taille lui est superposé et est vierge (transparent). Lorsqu'il sera nécessaire de ne plus afficher un morceau de la carte, il suffit d'imprimer, dans le calque initialement vierge, des images de cercle, de taille réglable, à la position voulue. Il nous faut ensuite procéder en temps réel à la fusion des deux images : si un point du calque supérieur est blanc, il faut afficher un pixel transparents aux mêmes coordonnées sur la carte. Ceci nous permet d'effectuer les même modifications que celles appliquées au moteur physique et donc d'avoir un rendu presque parfait, qui le serait si nous travaillions sur des images en \emph{HD} car les cercles de très petite taille sont finalement des carrés sur nos ``petites'' images.


\subsection{Gestionnaire de scènes}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/scenes.png}
  \caption{Le fonctionnement du gestionnaire de scènes}
\end{figure}
Dans notre jeu, nous avons cherché à moyen polyvalent et efficace d'afficher les différentes scènes que nous avons, à l'écran. Pour ce faire, nous avons développé un gestionnaire de scènes permettant de superposer, grâce à une pile de scènes, un nombre (presque) illimité de scènes les unes sur les autres. Par défaut, si une scène est couverte par une autre, d'une part elle n'est plus affichée, et d'autre part elle n'est plus mise à jour, ce qui signifie par exemple qu'une scène de menu superposée à une scène de jeu mettra instantanément le jeu en pause. \\
Pour afficher une scène, il nous suffira donc simplement de l'ajouter au sommet la pile et le gestionnaire s'occupera tout seul de gérer la mise à jour de la, ou des scènes en cause (parfois, des scènes en arrière plan peuvent tout de même forcer leur mise à jour), ainsi que l'affichage. Ensuite, lorsqu'une scène n'est plus nécessaire, il suffit, encore une fois tout simplement, de la retirer de la pile pour que le contenu de la scène soit déchargé du programme et que la scène se trouvant au dessous de celle retirée soit affichée. Si la pile est vidée lorsque l'on enlève une scène, alors il ne reste plus qu'à quitter le jeu, car il n'y a plus rien à afficher à l'écran.

\subsubsection{Scène de Menu (Jules)}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{img/menu.png}
  \caption{Notre menu}
\end{figure}
Comme pour beaucoup d'autres choses, il existe ici encore beaucoup de solutions pour écrire un menu. Mais cette fois-ci nous avons été un peu indécis et c'est pourquoi nous avons décidé d'implémenter 2 types de menus différents. Le premier est celui que vous avez vous jusqu'à présent : chaque menu est un enregistrement contenant une liste d'entrées cliquables, chacune étant un lien vers une autre scène de menu, de jeu ou vers la porte de sortie qui ferme la scène en cours. Nous avions décidé de placer les éléments du menu de manière centrée par rapport à l'écran pour un affichage fonctionnel et pratique qui est atteint. Mais nous n'étions pas tout à fait satisfait de cette version du menu qui ne permet pas de placer les entrées où nous le souhaitons, en plus, étant basé sur du texte, elle n'est visuellement pas très agréable.\\
C'est pourquoi nous avons décidé de réécrire un nouveau type d'entrée de menu qui pourrait être déplacé comme bon nous semble sur une scène et ce sans qu'il ne soit nécéssaire qu'elle soit définie en tant que menu. C'est pourquoi nous avons écris une nouvelle page de menu plus agréable pour les utilisateurs qui disent que ``la première impression est souvent la bonne''. Cette nouvelle page sera notre menu principal ! Ce menu principal intègre par la même occasion, toutes les options du jeu à l'aide de petites icones rapides placées en bas de l'écran.\\
Néanmoins, l'ancien menu textuel est toujours présent lorsqu'on accède à un des sous menu via le menu principal pour séléctionner un niveau par exemple. 

\subsubsection{Scène de Jeu}
Une scène de jeu est un conteneur pour une instance du moteur physique ainsi il est possible d'ouvrir toutes sortes d'images au format png au contenu du jeu et d'en créer une carte. Cette scène de jeu permet également de stocker les positions d'apparition des personnages. Lors du chargement de la scène, celle-ci s'occupe de charger tout le contenu nécéssaire (tel que les images) et de placer les personnages à des positions aléatoires parmi les positions disponibles.\\
Chaque scène permet d'afficher la totalité des deux équipes ainsi qu'une arme par équipe (l'arme est affichée sur le dernier personnage utilisé par le joueur). Elle permet bien entendu également d'afficher la carte mais aussi un petit pop-up au début de chaque jeu permettant de fournir des instructions au joueur.\\

\subsection{Fond d'écran défilant}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{img/scrollable.png}
  \caption{Une partie de l'image est délimitée pour affichage}
\end{figure}
Un fond d'écran défilant (ou \emph{scrollable background}) semblait indispensable dès le début de notre jeu pour le rendre plus ludique. Nous avons donc implémenté cette fonctionnalité bien jolie qui rend plus réaliste notre jeu.\\
Pour ce faire, nous avons utilisé une image possédant une largeur infinie et une hauteur remarquable correspondant au format 16x9 (600px, 1080px, \dots). Nous définissons ensuite un rectangle de la taille de notre écran (d'où l'intérêt d'avoir une hauteur remarquable pour l'image) que nous déplacions au début de part et d'autre en fonction des mouvements de la caméra du jeu. Lorsque la caméra se déplaçais vers la gauche, le rectangle se déplaçais vers la gauche dans l'image et vice-versa lorsque la caméra se déplace vers la droite.\\
Pour ce faire, nous nous hétions heurté à un problème : comment rendre une image défilante à l'infinie, de façon à ce que lorsque l'on arrive à la fin de l'image, le morceau de rectangle dépassant de l'image, soit reporté au début de l'image par exemple. Plusieurs options se sont ouvertes à nous : soit il faut afficher la texture 2 fois, pour être sur de ne pas avoir de trous, soit en utilisant les bibliothèques de \emph{XNA} qui nous permet de répéter un motif à l'infini sur l'axe des X ou l'axe des Y !\\
Nous avons donc décidé, après plusieurs essais infructueux, de développer la seconde option qui semblait plus facile. Néanmoins, répéter l'image à l'infini est un petit peu trop pour nos besoins et il semble que la bibliothèque \emph{XNA} subisse quelques chutes d'IPS\footnote{Images Par Seconde} lors de l'affichage de notre fond d'écran défilant. Nous avons tout de même décidé de mettre plusieurs fonds parce que quand même, c'est plus joli !

\subsection{Moteur de particules}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{img/particules.png}
  \caption{Quelques particules suivant notre souris}
\end{figure}

\subsection{Dessins animés}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{img/sprites.png}
  \caption{Animation d'une planche de sprites}
\end{figure}
La gestion des dessins animés est très importante dans le développement d'un jeu vidéo car elle permet de fournir à l'utilisateur une animation crédible crée à partir d'une seule image et ce pour toutes sortes de choses, comme des explosions, ou des mouvements. La solution la plus efficace dans notre cas d'un jeu en deux dimensions est encore d'utiliser des planches, qui contiendront un grand nombre d'image qui devront se succéder pour former une animation. Pour ce faire, on définit pour chaque planche, le nombre d'image contenu dans la planche ainsi que la largeur et la hauteur de chaque image d'animation, afin de délimiter un rectangle sur la planche aux dimensions de l'image qu'il nous suffira ensuite de déplacer en fonction du temps pour donner une impression d'animation à l'écran.

\newpage
\section{Moteur de jeu (Gonzague)}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{img/keyboard.png}
  \caption{1. se déplacer 2. sauter 3. zoomer 4. déplacer la caméra}
\end{figure}
\subsection {\'{E}quipes}
Dans cette version de \emph{Modern Invaders}, nous sommes capables de gérer un nombre infini d'équipes contenant un nombre infini de personnages (enfin pas loin). A chaque mise à jour du programme, le gestionnaire d'équipe va se charger d''envoyer les données utilisateurs (clavier, souris) au bon personnage. Le gestionnaire des équipes définit également à quel personnage c'est au tour de jouer. Quand un personnage a fini de tirer, c'est à l'équipe adverse de jouer, toutes les soixante secondes sans changement d'utilisateur, c'est encore à l'équipe adverse de jouer mais si un personnage meurt, on fait simplement appel au suivant sans changer d'équipe cette fois.


\subsection{Caméra}
Dans le même registre, les mouvements de la caméra sont très importants pour aider l'utilisateur à se situer dans notre environnement. Par défaut, la caméra suit le personnage, mais si on appuie sur les touches directionnelles du clavier, la caméra peut alors se déplacer dans tous les sens, y compris en profondeur grâce au zoom. Dans ce cas, un clic sur le bouton droit de la souris permet de recentrer l'écran sur le personnage actuellement contrôlé par le joueur.\\
Lorsqu'une balle est tirée par l'une des arme, la caméra suit le mouvement de la balle jusqu'à ce qu'elle entre en collision avec quelque chose.\\
Afin de ne pas téléporter la caméra d'un point à un autre, il a fallu préparer des mouvements à la caméra, qui se déplace donc d'un point à un autre de manière fluide grâce à une équation définie en fonction du temps. Il a fallu en faire de même pour ce qui est des mouvements de zoom et de dé-zoom.

\subsection{Prise en main}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{img/mouse.png}
\end{figure}
Une grande partie de la prise en main utilisateur est gérée par le moteur physique. En effet, comme expliqué au début de ce rapport, les déplacements sont effectués grâce à une action de rotation de la roue motrice dans un sens ou dans l'autre. Le saut quant à lui est simplement une impulsion appliquée au personnage. La roue ne permettant pas de se déplacer dans les airs, cette impulsion va être dirigée vers le haut et légèrement en avant pour permettre de passer des obstacles gênants.\\


\newpage
\section{Son (Gonzague)}
Tout jeu doit être dôté de son, c'est l'un des éléments indispensables d'un jeu vidéo. C'est pourquoi dès la deuxième soutenance nous avons implémenté un moteur son qui permettait à l'époque de jouer des bruitages dans le menu. Ces bruitages sont toujours présents aujourd'hui mais maintenant nous disposons de beaucoup plus de bruitages. Il existe par exemple au moins un son pour chaque arme ainsi que plusieurs sons pour le personnage pour savoir si il perd de la vie ou s'il meurt.\\
Nous avons également implémenté un lecteur musical basique permettant de lire en boucle une liste de lecture ou selon un ordre aléatoire qui nous permet de passer des musiques d'ambiance pendant le jeu et dans le menu.

\newpage
\section{Site Web (Gonzague)}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{img/website.png}
  \caption{http://epita.gogaz.org/moderninvaders}
\end{figure}
Lors des premières soutenances, nous vous avions présenté un site web propulsé par \emph{Wordpress} et gracieusement hébergé par l'un des membres de notre équipe. Pour cette soutenance, nous avons complètement remanié cette partie de notre projet. Les juges de ces précédentes soutenances nous avaient fait subtilement remarquer qu'un site internet fait par nos soins serait apprécié et c'est pourquoi nous avons décidé de nous y mettre: à partir d'un squelette honteusement trouvé sur internet (mais sous licence libre) construit en HTML/CSS3 que nous avons adapté à nos besoins, nous avons développé un site dynamique en \emph{PHP} utilisant une base de données \emph{MySQL}. Deux pages sont particulièrement notables: la page d'index, qui construit, à partir de toutes les données contenues dans \emph{MySQL}, le menu du site ainsi que le contenu de chaque page. La partie nécéssitant le plus de travail était néanmoins la partie administration du site qui nous permet de modifier interactivement, directement depuis le site (sans passer par \emph{PHPMyAdmin}) le contenu des pages grâce à un éditeur de texte qui insère des balises HTML dans le texte pour le mettre en forme. Il est également possible depuis cet espace administrateur d'ajouter ou de supprimer des pages du site. Plusieurs autres options sont disponibles tel que l'option permettant de ne pas mettre à jour la date de dernière modification d'une page qui peut parfois s'avérer bien utile ! Néanmoins, afin de limiter les modifications par des utilisateurs inconnus au bataillon nous avons pensé à 2 dispositifs nous permettant de vérifier l'identité des utilisateurs venant à modifier les pages de notre site: tout d'abord, il n'existe aucun lien qui va de la partie "utilisateur" à la partie administration, il faut connaitre l'adresse ou alors tant pis ! Mais encore, cette sécurité étant très facilement contournable par de petits outils faciles à trouver, nous avons également ajouter un système d'identification, toujours à l'aide de MySQL, ainsi qu'un système d'inscription que nous avons finalement désactiver en raison de sa grande inutilité dans le cas présent.\\
Dans un futur hypothétique nous pourrions imaginer des centaines d'autres options tel que le changement de mise en page, qui est statique pour le moment, ou plus d'options de sécurité.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{img/admin.png}
  \caption{admin.php}
\end{figure}

\newpage
\section{Graphismes (Mathieu)}
Cette anneée je me suis particulièrement occupé de la partie graphique du jeu et aussi du site internet, en effet tout ce que l'on peut observer dans le jeu  et sur le site à été dessiné par moi!
J'ai demandé expressément à travailler sur la partie graphique du jeu pour au moins deux ou trois raisons:\\
- la première est qu'au niveau des animations,des objets et des décors,du menu bref tout le jeu est entièrement personnalisé, on a exactement l'univers et l'ambiance que l'on veut y donner au jeu\\
- la deuxième est au niveau de la "souplesse" du travail, au niveau des sprites surtout,lorsque l'on prend vulgairement un sprite d'un personnage sur internet, on est obligé de baser toutes les dimensions du jeu par rapport à ces quelques sprites ce qui peut s'avérer parfois très contraignant surtout au niveau des objets et de la taille de la carte puisqu'il faut que la taille soit proportionnelle et parfois les objets sont extrèmement petits (l'an dernier je devais dessiner des objets avec des motifs sur un rectangle de 3 pixels de large et 5 pixels de long...)\\
- et la troisième c'est que les dessins ne sont pas honteusement copiés-collés sur internet! Le travail est bien fait, pas de trafic d'images,le travail est artisanal et puis j'aime dessiner.\\
Ces raisons m'ont donc poussé à m'occuper pleinement de la partie graphique du projet.
Je me suis inspiré de mes propres créations, notamment des dessins sur qui représentent des outils technologiques que j'imagine en général, et du style de dessins que j'ai eu l'habitude de faire l'année dernière pour mettre en oeuvre tout ce qui se réfère à la partie graphique du projet.
J'ai aussi expérimenté le style cartoon (avec les grosses bordures noires et des couleurs simples sans dégradé) pour donner une impression de simpliicté mais aussi surout pour que le joueur puisse assez clairement faire la différence entre les plateformes du jeu et le décor.Je me suis servi de Photoshop et quelques fois de Paint pour dessiner.\\
Durant l'année je n'ai pas vraiment rencontré de grosses difficultés car, comme je l'ai évoqué un peu lpus haut, c'est la deuxième année consécutive que je participe à la création d'un projet libre, les obstacles  étaient donc amoindris grâce à l'expérience gagnée l'an passée et cette année. Je savais comment résoudre mes problèmes plus rapidement et aussi  les éviter, de ce fait le stress était donc beaucoup moins intense que l'année dernière.\\
Cependant le vrai problème se posaie au niveau des horaires et des dates car je suis en infoSPE  et les planings  ne sont pas pareils que ceux des SUP, ce fut assez compliqué de trouver  les moments de travailler pleinement sur le projet lorsque les soutenances se trouvaient pendant les semaines de partiels et de révision... et un tout dernier détail: tout a été fait sans tablette graphique tout à la souris donc car les tablettes c'est pour les faibles (pour ne pas dire que je n'avais juste pas d'argent pour m'en payer une).
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{img/mapsolo.png}
  \caption{Un nouveau champs de bataille !}
\end{figure}

\newpage
\section{Conclusion}
Le projet arrive maintenant à son terme. Nous avons relevé le défi de construire notre jeu à l'aide de \emph{Farseer Physics} plutôt que d'écrire nous même un moteur physique. Malgré les embuches qui se sont placés sur notre route, nous avons su les contourner et ainsi créer un jeu amusant et pour le moins atypique.\\
Le moteur physique nous a permis d'obtenir un base solide sur laquelle construire notre jeu, il est au centre de tout le projet. malgré la lourdeur de code imposée par \emph{Farseer Physics} à cause de ses nombreuses fonctionnalités. Nous devons entièrement l'aspect du worms-like à nos moteurs physique et graphique.\\
Les décors destructibles sont venus après et on apporté le détail indispensable à tout jeu worms. Tout comme le reste leur création a été semée d'embuches, nous nous sommes particulièrement heurtés sur des problèmes de positionnement et de réglages devant la confusion des différentes échelles disponibles auprès des différents moteurs.\\
Enfin, le mode multijoueur permet à plusieurs utilisateurs de jouer sur une même machine, bien que nous aurions apprécié ajouter au jeu un mode en ligne, ce mode multijoueur est fonctionnel et reflète bien les possibilités du jeu.
\end{document}